
\documentclass[utf8]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{lipsum}

\nocite{*}
\setlength\parindent{24pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}


\author{Andrius Ezerskis \& Moïra Vanderslagmolen}
\title{Projet d'Algorithmique: R-trees'}

\maketitle
\end{titlepage}
\tableofcontents
\newpage
\begin{large}



\section{Introduction}
\indent
\par


\par

\section{Tâches Accomplies}

\par
\indent


\par


\section{Classes}
\indent
\par
Nous avons séparé nos classes en trois fichiers distincts : Model, Controller et View.
\par
\subsection{Classes du Modèle}

\subsubsection{BoardModel}
\indent
\par
BoardModel est la classe qui s'occupe de gérer la logique du plateau. Elle fait
bouger le personnage, compte le nombre de pas, détermine si la partie est
terminée ou si elle ne peut plus être résolue. Elle peut aussi téléporter le
personnage d'une case de téléportation à une autre et charger les niveaux en
mémoire et s'occupe de sauvegarder le meilleur score dans un fichier.
\par
\indent
\par
Nous avons mis les niveaux dans des fichiers, nous avons donc aussi implémenté
une fonction qui permet de vérifier si le plateau de jeu est fonctionnel. Nous
vérifions si le plateau de jeu a bien un joueur, si les téléportations ont bien une
case arrivée et si le plateau de jeu a des lignes de même taille.
\par
Les niveaux sont affichés comme ceci : la première ligne indique la limite de
pas. Elle affiche un l et un nombre ensuite. La deuxième ligne indique le
meilleur score, le fichier affiche un m suivi du meilleur score.
\par

\subsubsection{LogicCell}
\indent
\par
Nous avons implémenté deux structures : Player et Box, que nous avons placé dans
le fichier de LogicCell. Player contient seulement deux attributs, x et y, qui
représentent l'emplacement du player (ligne et colonne). Box
contient trois attributs, la couleur de la boîte, un booléen indiquant si elle
est légère ou lourde et un autre booléen indiquant si la boîte est bloquée ou pas.
\par
La classe LogicCell représente une cellule ou une case. Elle a une position, et peut
contenir un joueur ou une boîte. La case a aussi une couleur et un type. Elle
peut avoir 4 types différents (mur, vide, téléportation ou position finale d'une
boîte). 
\par
Nous avons écrit une méthode qui permet de vérifier si la case est "complète".
En effet, si le type de la case est la position finale d'une boîte, alors elle
est complète que si elle possède une boîte et si cette boîte a la même couleur
que la cellule qui la contient. Elle est aussi complète lorsque le type n'est
pas la position finale d'une boîte. Cette fonction est utile lorsque nous
voulons vérifier si le joueur a terminé son niveau, nous itérons alors dans le
vecteur contenant toutes les cases et nous vérifions si chacune des cases est
complète. 
\par
Pour savoir si une cellule est bloquée, nous avons procédé de la même manière
que nous avons écrit la méthode de la case complète. La cellule est bloquée si
son type est un mur ou si la boîte sur la case est bloquée. Nous
itérons alors dans le vecteur de toutes les cases, et si la boîte est située dans un
coin où les deux cellules sont bloquées, alors la boîte est bloquée.
\par
\subsubsection{Téléportation}
\indent
\par
La classe téléportation prend deux LogicCell en paramètre, la case de départ et
la case d'arrivée. Elle contient aussi une méthode qui prend un tuple d'int (la
position du joueur), et qui renvoie un tuple de la position de la case d'arrivée
de la téléportation si le joueur est sur une case de téléportation ou un tuple
de -1 sinon.
\par
\subsection{Classes de la Vue}
\subsubsection{CellDisplay}
\indent
\par
Cette classe s'occupe de dessiner chaque cellule en fonction de son type. Elle
contient aussi une méthode qui renvoie la position de la cellule si elle
contient la position de la souris.
\par
\subsubsection{DisplayBoard}
\indent
\par
Le DisplayBoard va itérer à travers le vecteur de LogicCell et créer des
instances de CellDisplay. Enfin, lorsque l'utilisateur clique sur le
DisplayBoard, il va demander à chaque instance de CellDisplay si elle
contient la position de la souris et renverra le résultat au MainWindow.
\par
\subsubsection{HelpWindow}
\indent
\par
Cette fenêtre s'ouvre quand l'utilisateur appuie sur le bouton Help. Elle
affiche toutes les commandes disponibles. Cette fenêtre permet aussi d'afficher
les niveaux disponibles, lorsque l'utilisateur appuie sur le bouton Levels.
\par
\subsubsection{StartWindow}
\indent
\par
Cette fenêtre permet d'afficher un écran d'accueil et affiche le nom des
auteurs. C'est la première fenêtre qui s'affiche et disparaît après 10 secondes.
\par

\subsection{Classes du contrôleur}
\subsubsection{MainWindow}
\indent
\par
Cette classe sert de contrôleur. Cette classe gère les commandes entrées par
l'utilisateur et s'occupe aussi des callback de chaque bouton. Chaque callback
change l'information dans le modèle et met à jour le display en fonction. Il
affiche aussi la fenêtre principale du jeu.
\par
\section{Logique du jeu}
\subsection{Démarrer le jeu}
\indent
\par

Lorsque nous démarrons le jeu, nous donnons un fichier au BoardModel, qui va
créer un vecteur de LogicCell, vérifier si le niveau est fonctionnel et
enregistrer la limite de pas ainsi que le meilleur score dans une variable.
\par
Ensuite, nous allons créer une instance de HelpWindow, et nous les passons
ensuite en paramètre à MainWindow. MainWindow va dessiner tous les widgets du
jeu(bouton d'aide, changer de niveau, recommencer le niveau et remettre à 0 le
meilleur score). Le DisplayBoard, créé dans mainWindow, va dessiner toutes les
CellDisplay une par une grâce au vecteur de LogicCell créé dans BoardModel ainsi
que le nombre de pas, la limite de pas ainsi que le meilleur score.


\par
\subsection{Jouer}
\indent
\par
La classe MainWindow s'occupe de gérer chaque événement. Par exemple, lorsque
l'utilisateur appuie sur la flèche de droite et que la partie n'est pas
terminée, la classe MainWindow va tout d'abord appeler la classe BoardModel,
pour lui indiquer que le joueur veut aller à droite. Le BoardModel va mettre à
jour son vecteur de LogicCell, le nombre de pas et la position du joueur.
MainWindow va demander à DisplayBoard de se mettre à jour, et DisplayBoard va
donc recréer un nouveau vecteur de CellDisplay grâce au vecteur de LogicCell de
BoardModel.
\par
Si l'utilisateur clique sur le plateau de jeu, MainWindow va demander à
DisplayBoard quelle est la position de la case cliquée. Celui-ci va demander à
chaque CellDisplay si la position de la souris est dans cette CellDisplay. Si la
CellDisplay renvoie true, il envoie le tuple de cette Cell à MainWindow, qui
enverra ce tuple à BoardModel. BoardModel va mettre à jour le vecteur de
LogicCell et la position du joueur.
\par
Si la partie est terminée, les évènements liés au plateau de jeu ne sont plus
reconnus par MainWindow et DisplayBoard affichera un message indiquant à
l'utilisateur s'il a gagné ou perdu.
\par

\subsection{Widgets}
\subsubsection{Help}
\indent
\par
Si l'utilisateur clique sur le bouton Help, une nouvelle fenêtre va s'ouvrir.
Nous mettons l'attribut de help à true, pour indiquer à helpWindow d'afficher
l'aide. Ensuite, nous appelons la fonction show de Fl\_Window sur l'instance de
HelpWindow.
\par
\subsubsection{Levels}
\indent
\par
Si l'utilisateur appuie sur le bouton changeLevel, nous mettons help à false
pour indiquer à HelpWindow d'afficher les niveaux. Par après, une nouvelle
fenêtre va être affichée grâce à la fonction show de FLTK. Tant que la fenêtre
est affichée (la fonction shown de Fl\_Window), nous appelons la fonction
Fl::wait. La fenêtre est modale, c'est à dire que l'utilisateur ne peut plus
faire aucune autre action dans une autre fenêtre tant qu'il n'a pas cliqué sur
le bouton pour choisir le niveau. Lorsque l'utilisateur a cliqué sur un des
niveaux, le callback de ce bouton va enregistrer dans une variable quelle niveau
a été cliqué et va fermer la fenêtre. Ensuite, MainWindow va demander à
BoardModel d'enregistrer le meilleur score va récupérer l'information de
HelpWindow et enverra l'information à BoardModel, qui va recréer un nouveau
board. Enfin, MainWindow va demander à DisplayBoard de se mettre à jour.

\par

\subsubsection{ResetMinPas}
\indent
\par
Si l'utilisateur appuie sur le bouton pour remettre à 0 son meilleur score,
MainWindow va appeler boardModel et mettre le nombre de pas à 0. BoardModel va
écrire dans le fichier que le meilleur score est égal à 0. Pour écrire dans le
fichier, il cherche m + l'ancien meilleur score. Lorsqu'il le trouve, il le
remplace par m + le nouveau meilleur score. MainWindow va appeler sa fonction
draw pour redessiner le meilleur score.
\par

\subsubsection{ResetLevel}
\indent
\par
Pour recommencer un niveau, nous avons décidé de recharger le niveau à partir du
fichier. Il agit donc comme un changement de niveau.
\subsection{Quitter le jeu}
\indent
\par
Lorsque nous quittons le jeu, le callback s'occupant de fermer la fenêtre va
enregistrer le meilleur score de l'utilisateur.
\par

\section{Modèle-Vue-contrôler}
\indent
\par
Nous avons implémenté le modèle MVC uniquement pour le board. Premièrement, nous
avons d'abord essayé d'implémenter tout le jeu en modèle MVC, mais FLTK n'est
pas adapté au modèle MVC. En effet, les callback des widgets sont statiques et
nous étions donc obligés d'appeler notre contrôleur dans le MainWindow, qui
normalement dessine uniquement les boutons. Nous avons donc décidé que la
fenêtre principale serait le contrôleur du board vu qu'il gère les commandes
entrées par l'utilisateur et met à jour le boardModel et le display en fonction.
Il s'occupe donc aussi de l'affichage des boutons et de leur callback.
\par
Nous avons aussi décidé par souci de performance d'implémenter la vue dans le
contrôleur. En effet, nous avions implémenté une fonction qui rafraîchit le
board 60 fois par seconde, et il n'était donc pas nécessaire d'avoir cette
classe dans le contrôleur. Seulement, cela ralentissait beaucoup notre programme
et le jeu clignotait. Nous avons donc mis DisplayBoard dans MainWindow. Comme
nous n'avions qu'un sujet et un observateur, nous n'avons pas utilisé le patron
de conception Subject-Observer pour ne pas alourdir le code. Lorsque nous avons
une commande entrée par l'utilisateur, nous mettons à jour le plateau de jeu (le
modèle) et nous appelons la fonction update de display pour lui dire de se
mettre à jour. 
\par
\section{Conclusion}
\indent
\par
En conclusion, nous avons implémenté les 10 tâches requises, nous avons écrit
plusieurs classes, séparés dans des fichiers différents et dans trois dossiers
différents : Modèle, Vue et Contrôleur. Nous avons essayé de respecter le modèle
MVC, mais par souci de performance, nous avons décidé de mettre la vue dans le
contrôleur, pour qu'il puisse être notifié des changements du boardModel.
\par

\end{large}

\end{document}
